國際怪談：香港不比明斯克、貝魯特重要？

如欲閱讀全文，請訂閱蘋果

國際怪談：香港不比明斯克、貝魯特重要？（尹子軒）

// 事實是，除了和美國政府自特朗普上台後一直存在的矛盾以外，歐盟最大的「國安」問題有三件事，離不開中東問題（尤其是利比亞、敍利亞和伊朗局勢的變動），網絡攻擊，還有烏克蘭東部的兵禍，每一件都和克里姆林宮有關。和中東地區息息相關的東地中海地區更牽涉到歐盟和土耳其之間的衝突；本應是歐盟北約盟友的安卡拉，近年親美遠歐的實例亦比比皆是，它和俄羅斯之間微妙的敵我關係也是歐盟頭痛之處——可別忘了，歐盟可是為土耳其接收敍利亞難民付出了高昂的代價。

所以，在處理好對莫斯科關係之前，布魯塞爾對已經被美國經濟戰封鎖，面臨無路可走的中國資金採取待價而沽的態度是目前合理的做法。中國公司到了布魯塞爾的主場，也就是歐洲單一市場裏頭自然要面對歐盟多如繁星的商業規管，更有對於歐洲市場內國家資本對於私人企業補助的罰則，還有要支撐歐盟復蘇計劃必然要徵收的新稅款等多項政策「招呼」。在歐洲許多媒體和民眾已經對於北京抱有懷疑的情況下，香港人除了公關戰這個早已駕輕就熟的範疇，更應尋求將自己的需求和訴求和歐盟政黨利益結合。要知道影響到歐盟決策的不止是歐洲選民，更是散落在布魯塞爾和各成員國首都，代表歐洲資本利益的政治說客公司們。

與其有那種閒情逸致沉醉在甚麼「捷克政壇因為反華變天」，「德國總理來自東德所以同情共產黨」一類國際關係怪談意淫一番；倒不如真正瞭解一下歐盟這個龐然大物的構造，再從中找到自救的路線圖。//

尹子軒

香港國際問題研究所歐洲研究主任